黎明與大陸親友分享「反送中」的分歧

出生上海、現於香港教育大學任職社會學系講師的黎明指，大陸將反送中運動，定性為「國民身份認同」及搞港獨，令大陸親友被誤導，造成認識上的分歧。

本身是社會學學者的黎明一直很關注香港發生的社會問題，在今次反修例運動中，她曾參與藝文界發起的絕食反修例行動。在反送中百日之際，她娓娓道來與大陸親友在「反送中」問題上的分歧。

她直言大陸親友對反送中的看法與港人相差很大，常會發一些文章給她看，內容皆是圍繞在「為何港人不愛國、為何不喜歡中國人身份、為何搞港獨？」。其實港人的五大訴求很清晰，為何會將港人的訴求變成身份認同及不愛國等行為，她認為是大陸一種輿論控制的手法，「我在內地成長，從小到大那種愛國主義的教育，不僅發生在學校內，也發生在社會中，如所接觸的新聞、其他人的輿論和觀點，幾乎你所能接觸到的出版的資訊，揭示以一種愛國主義為主題，務求令你可以完全融入那個環境中。」

她笑言自己剛來香港時，明明不了解「六四」發生啥事，但當人所言的事實她在大陸聽到的不同時，自己會反應出很牴觸的情緒：「我會覺得很反抗，覺得很不習慣這種不同的看法，覺得自己好像被冒犯，而且會用一個對立或對抗的姿態去應對不同的觀點。」特別是關於港獨、國家領土主權等問題時，自己就會特別激動。

黎明認為大陸這種愛國主義教育已在每個大陸人身上形成一個機制：「這個機制好像一個按鈕，圍繞著國家主權或是民族復興、國家領土完整等等論述，你一旦觸及到這些議題時，條件的反射作用，人就會很激動，好像一按鈕人就彈起來，那種情緒令自己無法用理智的態度去思考。」

她說，中央認為只要將「反送中」變成一個民族矛盾的議題，「可以最大程度上激發內地觀眾的情緒，令他們沒有空間再去接收新的真實的資訊。」同時減低對大陸人的影響：「因為不需要去解釋什麽，只要將它變成一個民族問題、國家領土主權問題，基本上可以令大部分的人連獲取新的資訊都失去了。」正因如此，所以她遺憾的說，即使自己身在香港獲取第一手的資訊，大陸親友也不相信她所說的事實。

近期有不少「愛國人士」到商場去唱中共國歌，以對抗港人高唱的「願榮光歸香港」，她覺得很弔詭，因為這種對抗方式正式揭露中共假溫情的一面，「反而是一個赤裸裸的權力的關係，原來中國人身份所包含的是，你必須接受的一套關係，你必須扮演你必須扮演的角色，或是國家期望你扮演的角色。而其他的身份認同則不允許同時存在。它的本質是一個政治權力關係從上至下的一種打壓。」

［行動post］10.1 維港悼念活動 燭光晚會

10月1日
晚上8點
維港兩岸
讓燭光燃點維港
悼念新屋嶺 & 太子831 & 運動中被逼害人士及死難者

平反新屋嶺 平反831
係中共嘅紀念日落鳩佢面

香港人不會忘記

［行動］929細節出左了 唔該文宣 推爆佢 (2)

打大佬一定係針對黨=國呢個思想